紐迅速收緊管制 禁軍用半自動槍械 美國被指應效法

紐迅速收緊管制 禁軍用半自動槍械
美國被指應效法

恐襲死者陸續落葬，有女警在場地外持槍戒備。路透社

新西蘭基督城清真寺恐襲發生六日後，總理阿德恩（Jacinda Ardern）宣佈即時禁售軍用式半自動槍械和突擊步槍，並會修法令槍手奪走50條人命的兇器基本上絕迹全國。阿德恩果斷迅速收緊槍管的行動受到讚賞，美國被指應該學習。

相關新聞：阿德恩抗分化 果斷反應贏掌聲

槍擊後翌日就矢言要改槍械法的阿德恩，昨天兌現承諾。她在記者會表示：「我們的歷史在3月15日永遠改變了，現在法律也得變。我們今天宣佈為了所有新西蘭人去加強槍械法律，令我國成為更安全的地方。」

她表示，除了軍用式半自動槍械和突擊步槍，高容量匣和令其他槍械可改裝成禁槍的零件，都會在禁制之列，「簡單說，所有用於上周五恐襲的半自動武器，都會在本國被禁」。新西蘭現行法例准許一般槍牌持有人，買可連射七發子彈的半自動槍械，槍手塔蘭特的直播片段，顯示他所用的類似AR-15步槍經改裝，插上高容量彈匣。

擬斥逾10億回購禁槍

昨天即時生效的臨時措施，令一般槍牌持有人不能買被禁槍械。阿德恩表示政府亦打算用1億至2億新西蘭元（5.4億至10.9億港元），回購民眾已買的禁槍。新西蘭據估計有120萬至150萬支槍，其中約1.35萬屬軍用式半自動槍械和相關類別。

新西蘭不少擁槍者是農民，用於打獵、消滅傷害農牧收成的動物和控制牲口數目等用途。阿德恩指這類用途的半自動槍械可獲豁免，但要限制其殺傷力和受嚴格管制，具體細節和交出禁槍限期、加罰款幅度等問題，將在修法法案敲定，預期4月11日完成立法。她指下一步修法工作，是設立全國槍械登記制度和收緊槍械存放要求等。

相關新聞：清真寺趕工修復 盼辦周五禮拜

槍械商亦撐修法禁售

新西蘭農民組織和有大量鄉郊票源的在野國家黨，都支持這些收緊槍管措施。當地一大槍械零售商的行政總裁表示，無論政府是否禁，他們已決定不再賣軍用式槍械，「我們過去是有賣這些槍給少數客人，但上周的事件迫使我們重新考慮，認定我們的生意以至我國，都沒有這些戰爭武器的位置」。

在基督城悼念槍擊死者的花海前，64歲的科林斯為政府迅速收緊槍管雀躍：「總理真的令人驚嘆，不像美國那樣，次次槍擊案後都說要改槍械法，卻甚麼都沒做。」

美國參議員桑德斯推文說：「制止槍械暴力的真正行動，就是這樣，我們一定要學習新西蘭。」民主黨眾議員新星奧卡斯奧科迪斯也說：「這才是領導力。」全國步槍協會發言人卻指美國跟新西蘭不同，持槍自衞在美國是不可剝奪的權利。

路透社/美聯社/法新社

下一則
下一則
阿德恩抗分化 果斷反應贏掌聲

阿德恩抗分化 果斷反應贏掌聲
清真寺趕工修復 盼辦周五禮拜
閉路電視揭露 槍手曾停車射途人
50祈禱剪影 合組銀葉蕨致哀

犯法撚自然會犯法
反而良民就買唔到自衛武器

你會隨身帶住把槍出街？
人地係後面射你你又反唔反應得切？

Gun doesn’t kill people
People kill people

買半自動武器自衛

個女警帶頭巾做咩？

左膠冇腦, 冇得解

唔半自動唔通要手動逐發裝彈

手槍唔係半自動？

美國本身地大人少
住郊區隨時幾個鐘先有警察到，無槍點自衛？

用十字弓

要本地人去就外來文化

事實真相

而家英國嘅刀殺案最嚴重，幾時禁埋刀？

上次貨車恐怖襲擊

個女總理都有帶啦.都冇撚腦
睇新聞見到都O撚咗嘴

十字弓打大隻D既動物
一下唔中等俾熊人分屍

原來1990年前英語系國都無禁槍，唔怪得個陣國家力量咁強大。依家左膠當道，國家衰弱到連反滲透既能力都無。

As expected 睇撚死你班垃圾

國家不停發展大殺傷武器 小市民就不停限制 只準洲官放火 不準百姓點燈

咁落去恐怖分子有武器 良民就乜都無

澳洲唔係？